\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 2 : Tarification a priori} \\ Modèles linéaires généralisés - Estimation}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Estimation des paramètres}
\begin{itemize}
	\item  Paramètres à estimer : $\beta$ et $\phi$
	\item  \textbf{Estimation de $\phi$}
	\begin{itemize}
		\item $\phi$ = paramètre de nuisance \\
		\quad $\hookrightarrow$ son estimation est secondaire. N'influence pas l'estimation de $\beta$. 
		\item Si besoin, peut-être estimé par maximum de vraisemblance 
	\end{itemize}
		\item  \textbf{Estimation de $\beta$}
	\begin{itemize}
		\item Estimation par {\blue maximum de vraisemblance }
		\item Notons
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
		\eta_i & = X_i'\beta \\
		\mu_i &= \esp\left[ Y_i \mid X_i \right] = g^{-1} \left( X_i' \beta \right) =g^{-1}(\eta_i) \\
		\theta_i & = (a')^{-1}\left(\mu_i \right) = (a')^{-1}\left(g^{-1} \left(\left( X_i' \beta \right) \right)\right) = (a')^{-1}(g^{-1}(\eta_i)) 
		\end{cases}
		\end{equation*}
		\item Log-vraisemblance
		\begin{eqnarray*}
	\ell(\beta) = \sum_{i=1}^n \log f(Y_i; \beta,\phi) = \sum_{i=1}^n \left\{\log c(Y_i,\phi) + \frac{Y_i\theta_i - a(\theta_i)}{\phi} \right\} \, . 
		\end{eqnarray*}
		% \item $G$ = matrice diagonale dont les entrées sont $g'(\mu_i)$
		% \item $W$ = matrice diagonale dont les entrées sont $\left[ g'(\mu_i)^2 a''(\theta_i)\right]^{-1}$
		% \item Solving the optimization problem is equivalent to solving the following equation
		% \begin{equation}\label{eq:mle}
		% X^T WG(Y - \mu) = 0 \pt 
		% \end{equation}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estimation des paramètres}{Calculs}
\end{frame}

\begin{frame}{Estimation des paramètres}{Résumé}
\begin{itemize}
	\item $D$ = $\mathrm{diag} \left[ \tfrac{1}{g'(\mu_i) a''(\theta_i)}\right]$
	\item Alors 

	\[
\frac{\partial \ell}{\partial \beta_j} = 0 \quad \text{ pour tout $j=1,\ldots,p$} \quad \Leftrightarrow  \quad X'D(Y-\mu) = 0 
\]
\end{itemize}
\begin{block}{}
 $\widehat{\beta}$ est solution de 
\[
 X'D(Y-g^{-1}\left(X\beta\right)) = 0  \, . 
\]
\end{block}
\begin{itemize}
\item si $Y\mid X$ suit une loi gaussienne, alors $g=Id$, $D =I_n$ et on retrouve 
   \[
   \widehat{\beta} = (X'X)^{-1}X'Y
   \]
   \item En général, pas de formule explicite \\
   \quad $\hookrightarrow$ Algorithme de Newton-Raphson 

\end{itemize}
	% \item $W$ = matrice diagonale dont les entrées sont $\left[ g'(\mu_i)^2 a''(\theta_i)\right]^{-1}$

\end{frame}

\begin{frame}{Estimation des paramètres}{Lien avec l'estimateur des moindres carrés pondérés}
% \begin{itemize}
% 	\item  From Taylor expansion of $g$
% 	\begin{equation*}
% 	G(Y-\mu) \approx \left(g(Y_i) - \beta^T X_i\right)_{1 \leq i \leq n}
% 	\end{equation*}
% 	\item  Substituting in \eqref{eq:mle}, 
% 	\begin{equation*}
% 	X^T Wg(Y) - X^T W X_i \beta \approx 0 
% 	\end{equation*}
% 	which leads to 
% 	\begin{equation*}
% 	\widehat{\beta} = \left(X^TWX \right)^{-1} X^T Wg(Y)
% 	\end{equation*}
% 	This approximation is exact with an identity link ($g(y)=y$). 
% 	\item  From this, we deduce that $\widehat{\beta}$ can be approximated by the solution of a weighted least square problem with weights $W$.  
% \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estimation des paramètres}{Lien avec l'estimateur des moindres carrés pondérés}
\begin{itemize}
	%\item $G$ = $\mathrm{diag}\left[ g'(\mu_i)\right]$
	\item $W$ = $\mathrm{diag}\left[ \tfrac{1}{g'(\mu_i)^2 a''(\theta_i)}\right]$
	\item $\widehat{\beta}$ peut être approché par la solution du problème suivant 
	\begin{equation*}
	X' Wg(Y) - X' W X \beta \approx 0 
	\end{equation*}	
	\item Ainsi, 
\begin{equation*}
	\widehat{\beta} \approx \left(X'WX \right)^{-1} X' Wg(Y)
\end{equation*}
\end{itemize}
\end{frame}
% \subsection{Confidence intervals}

\begin{frame}{Loi asymptotique de $\widehat{\beta}$}
% \begin{itemize}
% 	\item  To compute confidence intervals for $\widehat{\beta}$, can use the following result on the asymptotic distribution of $\widehat{\beta}$
% \end{itemize}

\begin{block}{}
Sous certaines conditions, 
% the distribution of $\widehat{\beta}$ can be approximated by 
\begin{equation*}
\sqrt{n} \left(\widehat{\beta}  - \beta \right) \underset{n \to \infty}{\longrightarrow} \mathcal{N} \left(0, \phi \left( X'W_\beta X\right)^{-1} \right)
\end{equation*}
\end{block}
\begin{itemize}
	\item Provient de la normalité asymptotique de l'estimateur du maximum de vraisemblance dans les modèles réguliers et du fait que l'information de Fisher est donnée par 
	\[
	I(\beta) = \phi^{-1} X'W_\beta X
	\]
	\item Permet de construire des intervalles de confiance et des tests d'hypothèses pour $\beta$\\
	\quad \alert{$\hookrightarrow$ \danger La matrice $W$ dépend de $\beta$ et $\phi$ est inconnu en pratique}\\
	\quad \quad $\hookrightarrow$ Les remplacer par leurs estimateurs.
	\item Loi asymptotique de $\widehat{\mu}(X) = g^{-1}\left(X' \widehat{\beta} \right)$ grâce à la méthode delta multidimensionnelle \\
	\quad $\hookrightarrow$ Intervalles de confiance et des tests d'hypothèses pour $\mu$\\
\end{itemize}

\end{frame}

% \begin{frame}{Confidence intervals for the conditional mean $\mu$}
% \begin{itemize}
% 	\item  From $\widehat{\beta}$, one can easily deduce an estimator of $\mu(X) = \esp \left[ Y \mid X=x\right]$: 
% 	\begin{equation*}
% 	 \widehat{\mu}(x) = g^{-1}\left(x^T \widehat{\beta} \right)
% 	\end{equation*}
% \end{itemize}

% \begin{block}{Asymptotic distribution of $\widehat{\mu}(x)$}
% For $n$ large enough, the distribution of $\widehat{\mu}(x)$ can be approximated by 
% \begin{equation*}
% \widehat{\mu}(x) \stackrel{\mathcal{L}}{\approx} \mathcal{N} \left(\mu(x), ...\right)
% \end{equation*}
% where we emphasize on the fact that the matrix $W = W_\beta$ depends on $\beta$. 
% \end{block}
% \begin{itemize}
% 	\item  This asymptotic distribution can be used to obtain asymptotic confidence intervals. 
% 	\item  {\blue{Question:}} Can you think of another way to obtain confidence intervals for $\widehat{\beta}$ and $\widehat{\mu}(x)$?
% \end{itemize}


% \end{frame}
\end{document}